\documentclass[11pt]{article}
\topmargin=-29mm
\textheight=25cm
\oddsidemargin=0cm
\textwidth=17cm
%\input{PS410-11f1.tex}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{caption}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts,dsfont}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{bbm}


\newcommand{\dg}{$^{\circ}$}
\newcommand{\1}{{\rm 1}\!{\rm l}}
\def\Z{{\mathbb Z}}
\def\C{{\mathbb C}}
\def\Q{{\mathbb Q}}
\def\R{{\mathbb R}}
\def\K{{\mathbb K}}
\def\N{{\mathbb N}}
\def\V{{\mathbb V}}
\def\F{{\mathbb F}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\equi}{\Longleftrightarrow}

 
\begin{document}

\newcounter{exo}
\setcounter{exo}{0}
\newcommand{\exercice}{\refstepcounter{exo} \textbf{Exercice \theexo.}}

{\large \bf Exercices crypto symétrique}\\
\vspace{1cm}

\begin{center}


{\Large \bf Feuille de TD/TP 1}

\end{center}


\vspace{15mm}

\section*{Exercice 1}
\subsection*{1)}
On a $X \nmid P$ 

\vspace{5pt}

Si $P$ n'est pas irréductible alors $\exists Q_1, Q_2 \in \F_p[X]$ tels que

\vspace{5pt}

$P=Q_1Q_2$ et 

\vspace{5pt}


deg$(Q_1) +$ deg$(Q_2) =n$

\vspace{5pt}

Alors $P^*(X) = X^n P(\frac{1}{X})=X^n Q_1(\frac{1}{X})Q_2(\frac{1}{X})$

\vspace{5pt}

Soit $d_1 = $ deg$(Q_1)$ et $d_2 = $ deg$(Q_2)$ 

\vspace{5pt}

alors $X^n=X^{d_1}X^{d_2}$ d'où 

\vspace{5pt}

$P^*(X)=X^{d_1}Q_1(\frac{1}{X})X^{d_2}Q_2(\frac{1}{X})=Q_1^*(X)Q_2^*(X)$

\vspace{5pt}

Donc $P^*$ n'est pas irréductible.

\vspace{5pt}

Par contraposé si $P^*$ est irréductible, $P$ est irréductible. On raisonne dans l'autre sens en utilisant que $P=P^{**}$

\vspace{5pt}

Soit $\alpha$ une racine primitive de l'unité dans $\F_{p^n}$, son inverse est aussi une racine primitive. On a $P(\alpha)=0$ et $P^*(\frac{1}{X})=\frac{1}{X^n}P(X)$ d'où $P^*(\frac{1}{\alpha})=\frac{1}{\alpha^n}P(\alpha)=0$ (ou plutôt $P^*(\alpha^{-1})=({\alpha^{-1}})^{n}P({\alpha^{-1}}^{-1})=({\alpha^{-1}})^{n}P(\alpha)=0$ donc $P^*$ est primitif.






\end{document}

